

   
 Slováci sa samozrejme na túto akciu pripravovali tiež, veď prezentovať seba vieme čo dokazuje každá väčšia akcia vo svete (http://valasek.blog.sme.sk/c/220257/Slovensky-reprezentacny-dom-vo-Vancouveri.html) a noviny písali, že o slovenský pavilón je extrémny záujem a všetko sa pripravilo do najmenších detailov (http://zena.sme.sk/c/5346404/ivana-magatova-cinania-nie-su-taki-nervaci-ako-my.html, http://www.sme.sk/c/5354633/otvorili-slovensky-pavilon-svetovej-vystavy-expo-2010.html), je to naozaj tak? 
   
 Slováci, ktorých bremeno histórie je ťažké a vždy musia mať niekoho blízkeho vo svete pri sebe – čo demonštruje susedstvo s českým pavilónom,  čo je len výsledkom toho, že nás vo svete všetci (ne)poznajú, preto spojenie Česko(a)Slovensko nehodno rozbíjať, nakoľko bežní Číňan má poňatie o Slovensku asi také ako Slovák o Burkini Faso. No našťastie, že na Expe je náš pavilón presne v strede Námestia Európy, od čoho by každý asi zákonite očakával, že pri nás budú najlepší z najlepších a argument, že máme ideálnu polohu sa nedá jednoducho vyvrátiť (keď sa sám nepochváliš, kto ťa pochváli?). Po pravde slovenský flek nič moc, oproti masové reštaurácie, za rohom záchody, jediné čo tam stojí za pozretie je pavilón našich „bratov“ voči, ktorým asi máme, kde si v podvedomí stále komplexy. Ale vráťme sa k slovenskému pavilónu, pre ktorý som počul aj názov skanzen, čo by som nebral zas tak zle, Prahu nemáme, Bedřicha Smetanu tiež nie a Číňanom sa naše folklórne tance celkom páčia. Zdalo by sa, že súbory, ktoré tancujú pred našim pavilónom pritiahnú davy, tak prečo to nevyužiť. Davy sa dnu aj dostanú, ale asi na nich doľahne sklamanie, pri interaktívnej tabuli nikto nestojí (asi pretože je samoobslužná) a tak automaticky na ňu väčšina ľudí kašle. V pavilóne je akási výstavka, ku ktorej som nevidel vysvetlivky (nosím aj okuliare) a sám nemám poňatia o čo ide. Má tam byť predstavený slovenský architekt, ktorý navrhol prvý mrakodrap v Šanghaji, no bohužiaľ väčšina Číňanov sa rýchlo pofotí, dá si razítko do expo preukazu a mašíruje do ďalšieho pavilónu (v našom pavilóne slečna, ktorá dáva pečiatky hovorí iba po anglicky, pre nás je chinglish dosť nezrozumiteľná nehodno začínať konverzáciu v tomto jazyku a asi to bude tým, že Slovensko nemá dosť ľudí, ktorí sa učia po čínsky). Väčšina miestnych chce vidieť pavilón USA (mám pocit, že aj keby tam nič nebolo tak tam jednoducho pôjdu, nakoľko takmer všetko americké sa v Číne skoro rovná skvelé) a tak miesto čakania do tohto a japonského pavilónu si vyplnia čas chodením po ostatných. 
   
 Je to škoda a to by sa nemala radšej spomenúť ani reštaurácia a obchod v českom pavilóne, kde sa stretávajú Slováci (čapujú tam české pivo), kde mi jeden krajan oznámil, že naša prezentácia v Pekingu spred dvoch rokov nebola o nič lepšia, samé VIP a ich reminiscencie na to kto sa kde zriadil. Kritický blog o našom dome v Kanade asi nebol výmysel, na rade je EXPO a tak my radšej budeme tí, ktorí si to odbijú a budú noviny kŕmiť tým ako je to skvelé, veď byť zabudnutí v priemernosti nie je na zahodenie. 
   
 Zásadne píšem o čínskych návštevníkoch, pretože z celkového počtu predstavujú až 95%. 
   
   

